**馬蒙**教授（）（）是[香港著名的](../Page/香港.md "wikilink")[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")、文史學者，[香港中文大學前校長](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[馬臨胞兄](../Page/馬臨.md "wikilink")，曾任[香港大學中文系講座教授兼系主任](../Page/香港大學.md "wikilink")。

## 生平

馬蒙1916年出生於[漢口](../Page/漢口.md "wikilink")，在[北京長大](../Page/北京.md "wikilink")，1935年入讀[燕京大學國文系](../Page/燕京大學.md "wikilink")，1939年獲文學士學位。[第二次世界大戰後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，留學英國，在[倫敦大學政治經濟學院攻讀社會學和人類學](../Page/倫敦大學政治經濟學院.md "wikilink")。馬蒙於1951年加入[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")，任教語言學校，主要教授外國人學習漢語，於1959年擢升語言學校校長。\[1\]\[2\]

1966年，馬蒙由東方文化研究院語言學校調任中文系，從事古今漢語的教學和研究。1968年，馬蒙接替退休的[羅香林出任中文系講座教授兼系主任](../Page/羅香林.md "wikilink")。在任期間推動課程改革，開辦中國歷史研究文科碩士課程（Master
of Arts in Chinese Historical
Studies），並增設多項學士選修科目，如現代文學、現代漢語及近三百年學術思想史等。又將翻譯科目擴充成為完整之主修課程。1981年，馬蒙退休。1982年，⾺蒙獲邀出任全國政協委員。\[3\]\[4\]

## 榮譽

1967年，馬蒙教授獲英女皇頒授大英帝國員佐勳章（MBE），以表揚他教學上的貢獻。

## 家庭

馬蒙父親[馬鑑](../Page/馬鑑.md "wikilink")（1883年－1959年）為著名文史學者、香港大學中文系前系主任。胞弟[馬臨](../Page/馬臨.md "wikilink")（1924-2017）則為著名生物化學學者，曾任[香港中文大學校長](../Page/香港中文大學.md "wikilink")。

## 參考文獻

[M](../Category/香港教育家.md "wikilink") [M](../Category/馬姓.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.